<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>carlos schults / blog</title>
    <description>Artigos sobre desenvolvimento de software, banco de dados e vários assuntos ligados à tecnologia.</description>
    <link>http://carlosschults.net/</link>
    <atom:link href="http://carlosschults.net/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 21:34:34 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Apr 2017 21:34:34 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.1.2</generator>
    
    
      <item>
        <title>Introdução ao Git para usuários de TFS/TFVC</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1491343925/git-for-tfs-users-1038x437_ios03n.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aprender Git pode ser desafiador para desenvolvedores com experiência em versionadores centralizados. Mas não precisa ser assim. 
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introduo&quot;&gt;Introdução&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O Git está se tornando (já se tornou, muitos diriam) o sistema de controles de versão padrão da nossa área. O versionador foi criado em 2005 por Linus Torvalds para gerenciar o código-fonte do kernel do Linux, e desde então tem apresentado um crescimento fenomenal no seu uso, principalmente após o advento do &lt;a href=&quot;github.com&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, mesmo após uma década de sua existência, alguns mitos sobre esse sistema ainda persistem. Um deles é de que Git é muito difícil de se aprender. E pela experiência que eu tive, isso simplesmente não é verdade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Git foi criado com o intuito de oferecer muita flexibilidade e poder aos seus usuários. Ou seja, ele permite uma maior complexidade ou sofisticação. Mas na prática, os comandos básicos, aqueles que você realmente irá usar no dia a dia, são relativamente fáceis de se aprender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo dito isto, a curva de aprendizado do Git &lt;em&gt;pode&lt;/em&gt; apresentar mais desafios para pessoas que estão acostumadas com sistemas de controle de versão centralizados. É natural tentar encontrar padrões e mapear conceitos entre o sistema que se conhece e o que se está aprendendo; mas existem diferenças marcantes o suficiente para que o resultado deste mapeamento seja frustrante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso em mente, resolvi escrever uma série de artigos para tentar auxiliar desenvolvedores vindos de versionadores centralizados (especificamente TFS/TFVC) e tentando aprender o Git. Não tenho nenhuma pretensão de fazer uma cobertura exaustiva do assunto; muito pelo contrário: nos momentos em que for necessário, indicarei conteúdos que ofereçam uma explicação mais densa de certos tópicos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;uma-nota-rpida-sobre-a-nomenclatura-utilizada-neste-artigo&quot;&gt;Uma nota rápida sobre a nomenclatura utilizada neste artigo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TFS&lt;/strong&gt; significa Team Foundation Server. É um produto da Microsoft que visa o gerenciamento de projeto, gerenciamento de requisitos, automatização de build, gerenciamento de releases, e diversas outras features.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O TFS também oferece a feature de controle de versão. Desde a versão 2013 existe suporte nativo para o Git, mas antes disso o versionamento era feito por meio de um versionador próprio, conhecido como &lt;strong&gt;Team Foundation Version Control (TFVC)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, &lt;strong&gt;TFS&lt;/strong&gt; se refere à solução completa de gerenciamento do ciclo de vida da aplicação. E &lt;strong&gt;TFVC&lt;/strong&gt; se refere ao versionador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Independente disso, neste artigo vou me referir ao versionador como TFS, pois, coloquialmente, muitos desenvolvedores o conhecem por este nome.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;commit--check-in&quot;&gt;Commit != Check-in&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O TFS, por ser um versionador centralizado, apresenta um fluxo de trabalho razoavelmente simples, que geralmente consiste em três ações:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Baixar a versão mais atualizada do código-fonte para sua máquina;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Efetuar as alterações necessárias;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Enviar de volta o código com suas alterações para o servidor.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Então, o comando &lt;em&gt;check-in&lt;/em&gt; no TFS acaba tendo duas semânticas: a de “salvar” alterações, e “enviar” estas alterações para o servidor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que noto é que esta noção de “&lt;strong&gt;vou enviar minhas alterações para o servidor&lt;/strong&gt;” é algo um pouco difícil de esquecer ao se fazer a transição.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se: &lt;strong&gt;no Git não existe um conceito de servidor central&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que existe são &lt;em&gt;remotes&lt;/em&gt;, ou seja, repositórios remotos. Você pode ter, a princípio, quantos repositórios remotos você quiser. E eles não necessariamente precisam ser tão remotos assim. Sim, eles podem estar em um site como Github/Gitlab/Bitbucket. Mas também podem estar na máquina do colega ao lado, em uma unidade de rede, ou até em uma outra pasta em sua própria máquina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando se trabalha em equipe é comum utilizar-se de um repositório padrão que é considerado, para efeitos de organização, o repositório padrão, onde o código “mais atual” encontra-se. Mais uma vez, no Git não existe conceito de servidor central; o uso de tal repositório padrão é uma convenção utilizada pelos times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com isso em mente, vamos treinar um pouco alguns comandos do Git para começarmos a nos habituar com eles. No post de hoje não veremos nada de repositório remoto, servidor, nada disso: apenas comandos locais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;baixando-e-instalando-o-git&quot;&gt;Baixando e instalando o Git&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dizem que houve uma época em que trabalhar com o Git no Windows era problemático. Atualmente, não é mais o caso, como você já vai ver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para começar &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/download/win&quot;&gt;faça o download do Git para Windows&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clique duas vezes no arquivo baixado, next, next, você sabe. Em geral não deveria haver problema se você deixar todas as opções como default mesmo; no entanto, é interessante fazer uma alteração:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1491350434/git1_xek0vv.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando chegar a esta tela, é interessante marcar a segunda opção para que você seja capaz de utilizar o Git a partir do prompt de comando do Windows, e não apenas a partir do Bash do Git.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurao-bsica&quot;&gt;Configuração básica&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Depois de terminada a instalação, é necessária fazer a configuração básica de identidade do Git, que consiste em dizer ao Git seu nome e e-mail para que ele os associe a cada commit que você efetuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer isso, vamos utilizar o Git Bash. No menu iniciar localize o programa “Git Bash” e execute-o. A janela do Git Bash será aberta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digite os seguintes comandos:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;git config –global user.name “Seu nome”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;git config –global user.email “email@exemplo.com”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Existem mais configurações e opções possíveis, mas isso já é suficiente para que você comece a experimentar o Git.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;criando-o-repositrio&quot;&gt;Criando o repositório&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No Git Bash, vamos criar uma nova pasta e em seguida acessá-la:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;mkdir repo&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;cd repo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois de acessarmos a pasta recém-criada, é hora de criarmos nosso repositório:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;git init&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Depois de executar esse comando, você verá a seguinte mensagem:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Initialized empty Git repository in C:/Users/your-name/repo/.git/&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O prompt do Git Bash deveria estar mostrar algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Usuario@Maquina MINGW64 ~/repo (master)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou seja: usuário logado, localização atual e branch atual. O branch padrão do Git chama-se &lt;em&gt;master&lt;/em&gt;. No próximo artigo desta série aprenderemos a operação básica de branches, mas por enquanto vamos permanecer apenas no branch padrão mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;primeiros-comandos&quot;&gt;Primeiros comandos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;OK, com o repositório criado, é hora de testarmos alguns comandos. Um dos comandos mais úteis e que você irá utilizar com mais frequência é o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt;, que serve para visualizar o estado atual em que se encontra o repositório.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao executá-lo, você deveria ver a seguinte mensagem:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;On branch master&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Initial commit&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;nothing to commit (create/copy files and use “git add” to track)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ou seja:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;o branch atual;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;que está esperando por seu primeiro commit;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;e indica o que entrará no commit - o que nesse caso é nada, já que ainda não há alterações em nosso repositório.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ele ainda indica qual é o próximo passo a tomar, i.e. criar ou copiar arquivos e depois usar o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git add&lt;/code&gt; para rastreá-los. Por enquanto, não se preocupe com o que “rastrear” significa, pois isso será abordado no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos então criar um arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;echo teste &amp;gt; arq1.txt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Execute novamente o comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; e você verá que desta vez a mensagem está diferente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Untracked files:
(use “git add &lt;file&gt;...&quot; to include in what will be committed)&lt;/file&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;arq1.txt&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;nothing added to commit but untracked files present (use “git add” to track)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Alguns conceitos novos, começando por “Untracked files”, ou, em tradução livre, “Arquivos não rastreados”. O Git está vendo o arquivo que acabamos de criar, mas não está pronto ainda para incluí-lo no próximo commit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O interessante é que mais uma vez o Git nos dá a dica do que precisa ser feito, como você pode ver. Execute o comando:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;git add arq1.txt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Execute novamente &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; e veja que a resposta mudou novamente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Changes to be committed:&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;(use “git rm –cached &lt;file&gt;...&quot; to unstage)&lt;/file&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;new file:   arq1.txt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Por enquanto ignore a mensagem: 
&amp;gt; use “git rm –cached &lt;file&gt;...&quot; to unstage&lt;/file&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora podemos ver que o arquivo adicionado está pronto para entrar no commit. Então, vamos “commitar”:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;git commit -m “Primeiro commit”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O comando acima cria o nosso primeiro commit. O parâmetro &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;-m&lt;/code&gt; serve para especificar uma mensagem de commit, o que é essencial para o futuro entendimento da evolução de um projeto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; novamente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;On branch master&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;nothing to commit, working directory clean&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para terminar, vamos fazer uma alteração em nosso arquivo. Abra o arquivo no Bloco de Notas (ou outro editor de texto de sua preferência) e acrescente a seguinte linha:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;acrescentando uma nova linha&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; novamente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;On branch master
Changes not staged for commit:
(use “git add &lt;file&gt;...&quot; to update what will be committed)
 (use &quot;git checkout -- &lt;file&gt;...&quot; to discard changes in working directory)&lt;/file&gt;&lt;/file&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;modified:   arq1.txt&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;no changes added to commit (use “git add” and/or “git commit -a”)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A mensagem é familiar, apesar de ser diferente das anteriores. Como você já deve estar acostumado, ela termina com uma dica da próxima ação a ser tomada. Vamos então seguir a sugestão do Git:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;git add arq1.txt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Perceba que é o mesmo comando que executamos lá atrás, quando o arquivo ainda estava no estado “untracked”. Embora o comando seja o mesmo, neste caso aqui ele tem um significado ligeiramente diferente. No futuro, entenderemos estas diferenças.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao executar novamente &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; recebemos, novamente, uma nova mensagem:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Changes to be committed:
(use “git reset HEAD &lt;file&gt;...&quot; to unstage)&lt;/file&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;modified:   arq1.txt&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Embora seja parecida com uma das mensagens anteriores, perceba que agora o nosso arquivo está no estado “modified”, e não “new file”, o que faz bastante sentido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagino que você saiba o que vem a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;git commit -m “Segundo commit: adicionamos segunda linha para testar alteração”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Para terminar, execute novamente o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; e verá novamente a mensagem já familiar: diretório de trabalho limpo, nada a ser commitado.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este artigo foi extremamente simples, e isso não foi um acidente. Minha intenção foi de mostrar os comandos mais básicos, com a intenção de que você pegue o “feeling” de como se usa o Git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perceba que existe um padrão facilmente perceptível nos comandos que executamos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;cria um arquivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“adiciona”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dá commit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;faz alteração no arquivo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;“adiciona”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dá commit novamente&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;etc&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nos lugares onde coloquei “adiciona”, você sabe que estou me referindo ao comando &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git add&lt;/code&gt;. Você talvez tenha percebido que este comando tem duas finalidades diferentes, evidenciado pelas diferentes mensagens que o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;git status&lt;/code&gt; retornou depois de sua execução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente também notou os diferentes estados que os arquivos em um repositório podem assumir: “untracked”, “new file”, “modified”. Eles caminham de um estado para o outro, como em uma pipeline.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No próximo post da série vamos nos aprofundar nestas questões. Iremos entender as áreas existentes em um repositório, entender o fluxo de trabalho e os estágios pelos quais os arquivos passam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar também a trabalhar com um dos conceitos mais importantes do Git: branches. Iremos dar início às operações mais comuns que são realizadas com branches, e também mostraremos como branches no Git diferem da maneira que você está acostumado a trabalhar no TFS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até lá!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/basicos-do-git-usuarios-tfvc</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/basicos-do-git-usuarios-tfvc</guid>
        
        <category>controle-de-versao</category>
        
        <category>git</category>
        
        <category>tfs</category>
        
        <category>tfvcs</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Escrevendo código bom: como reduzir a carga cognitiva do seu código</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1490471059/escrevendo-codigo-bom-1038x437_e4oy0i.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;NOTA&lt;/strong&gt;: O artigo a seguir foi originalmente escrito por &lt;a href=&quot;https://chrismm.com/&quot;&gt;Christian Maioli M.&lt;/a&gt;, que gentilmente me autorizou a fazer esta tradução. Caso seja do seu interesse, &lt;a href=&quot;https://chrismm.com/blog/writing-good-code-reduce-the-cognitive-load/&quot;&gt;confira o artigo original&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!--more--&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Baixo número de bugs, boa performance, facilidade de modificação. Código bem feito gera alto impacto, e talvez seja a maior razão por trás da existência do famoso desenvolvedor “10x”. E ainda assim, apesar de sua importância, código bom escapa a novos desenvolvedores. A literatura nessa área geralmente consistente de coleções de dicas desconexas. Como um novo desenvolvedor vai simplesmente memorizar isso tudo?  “&lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Code-Complete-Practical-Handbook-Construction/dp/0735619670/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;linkCode=ll1&amp;amp;tag=chrimaiospo06-20&amp;amp;linkId=6aabd46b91da513d86257af2c05b6585&quot;&gt;Code Complete&lt;/a&gt;“, o maior expoente nesta matéria, é um livro de 960 páginas!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eu acredito que é possível construir um framework mental simples que pode ser usado com qualquer linguagem ou biblioteca e que vai resultar em código de boa qualidade por padrão.&lt;/strong&gt; Há cinco conceitos principais sobre os quais vou falar aqui. Basta mantê-los em mente e escrever código de boa qualidade será moleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Update: Mia Li fez a gentileza de disponibilizar uma tradução deste artigo para o Chinês &lt;a href=&quot;http://www.inside.com.tw/2016/07/05/writing-good-code-how-to-reduce-the-cognitive-load-of-your-code&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mantenha-suas-peculiaridades-pessoais-de-fora&quot;&gt;Mantenha suas peculiaridades pessoais de fora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você lê um artigo que explode a sua mente com truques novos. Agora você vai escrever código “esperto” e todos os seus colegas ficarão impressionados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O problema é que as pessoas só querem corrigir seus bugs e ir em frente. Seu truquezinho esperto é, com frequência, pouco mais que uma distração. Como eu falei em “&lt;a href=&quot;https://chrismm.com/blog/applying-neuroscience-to-software-development/&quot;&gt;Applying neuroscience to software development&lt;/a&gt;“, quando as pessoas têm que digerir  seu código, as “pilhas mentais” enchem depressa e se torna difícil fazer progresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1490470570/image_0_fzqyo8.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;Não personalize seu trabalho em maneiras que irão precisar de explicações. 

Tradução do comentário: Isso era útil na linguagem C para evitar escrever acidentalmente &quot;variable = null&quot;. Atualmente, isso apenas confundiria a maioria das pessoas, com pouco benefício.&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não codifique “do seu jeito”. Apenas siga a padronização de código. Este tipo de coisa é um problema já resolvido. Torne seu código previsível e fácil de ler codificando da maneira que as pessoas esperam.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dividir-para-conquistar&quot;&gt;Dividir para conquistar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Código complexo frequentemente pode ser clarificado por meio da modularização, e existem mais maneiras de se fazer isso do que apenas criando mais funções. Gravar o resultado de longas condicionais em uma variável ou duas é uma grande maneira de modularizar sem o overhead de chamar uma função. Isso irá inclusive lhe permitir compô-las em condicionais maiores, ou reutilizar o resultado em algum outro lugar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A abordagem ao se dividir um problema deve ser tornar cada seção o mais focada possível, afetando apenas estado local, sem misturar com assuntos irrelevantes, e se possível sem nenhum efeito colateral.&lt;/strong&gt; Linguagens de programação e bibliotecas muitas vezes têm seus próprios problemas, e abstraí-los pode ajudar a fazer com que seu código cuide apenas dos assuntos dele. O &lt;a href=&quot;http://code.tutsplus.com/tutorials/solid-part-1-the-single-responsibility-principle--net-36074&quot;&gt;Princípio da Responsabilidade Única&lt;/a&gt; é outro exemplo de como código focado e localizado resulta em bom design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1490470570/image_1_rfmnyv.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;Eu gosto de utilizar variáveis para compartimentar lógica.
Tradução do comentário: Isso pode ser uma boa maneira para modularizar sem o peso excessivo de chamadas de funções&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;TDD, além de trazer seus próprios benefícios quando feito corretamente, tem feitos com que as pessoas apliquem certos princípios que anteriormente não eram tão populares. Código sem estado era desprezado como lento e desnecessário (ver: maior parte de código antigo em C/C++), e agora todos estão falando sobre funções puras. Mesmo que você não use TDD, você deveria aprender seus princípios. Trabalhar sob novos paradigmas transformará você em um desenvolvedor resiliente.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;torne-seu-cdigo-discreto-e-processvel&quot;&gt;Torne seu código discreto e processável&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seu computador e suas ferramentas podem sofrer tanto quanto você para lidar com seu código, e existe alguma correlação entre o número de pré-processadores e mutações você precisa aplicar e o quão bagunçado o seu código é.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos deixar de lado os possíveis benefícios destas ferramentas de build adicional por um momento. A probabilidade é de que elas requerem que você use linguagens de domínio específica como templates customizados, ou estruturas de dados dinâmicas e complexas como hash tables. A sua IDE provavelmente não será boa em lidar com tais coisas, e a localização de trechos relevantes do código se tornará mais difícil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evite usar extensões de linguagens e bibliotecas que não trabalham bem com sua IDE. O impacto que eles terão na sua produtividade bate de longe o pequeno benefício de uma configuração mais fácil ou a economia de algumas poucas teclas com uma sintaxe mais concisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1490470570/image_2_pn1dp4.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figcaption&gt;
O uso de Service Locator é um exemplo de design que resulta em integração ruim com a maioria das IDEs.
Tradução do comentário: Uso de string mágicas fará com que seja impossível para sua IDE acompanhar seu código.
&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra maneira de manter a parte “integrada” da sua IDE relevante é evitar código mágico. A maioria das linguagens disponibilizam maneiras para que você escreva código mais dinâmico. Abusar tais features utilizando strings mágicas, índices de arrays mágicos e funcionalidades de templates customizados irá resultar em uma base de código mais desconectada. Geralmente qualquer feature que apenas um humano sabe o significado vai levar você para essa caminho, e é uma estrada difícil de se escapar, porque se a sua IDE não entende o código, quaisquer funcionalidades de refatoração que possua serão inúteis quando você quiser mudar para uma arquitetura mais estática.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;torne-seu-cdigo-legvel&quot;&gt;Torne seu código legível&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Trabalhe no sentido de ter uma arquitetura previsível. Seus colegas de time terão mais facilidade em localizar as coisas, e isso vai reduzir bastante o tempo necessário para concluir as tarefas. &lt;strong&gt;Assim que vocês estiverem de acordo sobre uma estrutura arquitetural geral para seu projeto, torne óbvia a localização dos principais elementos.&lt;/strong&gt; Usa MVC? Coloque models, views e controllers em suas próprias pastas, não três níveis abaixo ou espalhados em vários lugares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu falei sobre modularização. Também é possível existir modularização em excesso, o que geralmente torna seu código mais difícil de localizar. Sua IDE pode oferecer alguma ajuda, mas às vezes você estará dividido entre fazer com que sua IDE ignore uma pasta de biblioteca ou outro terceiro devido a ela conter muito código irrelevante, ou mantê-la indexada e lidar com o problema manualmente. É um beco sem saída. Tente utilizar menos bibliotecas escolhendo aquelas que resolvem tantas necessidades quantas forem possível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibliotecas e ferramentas também podem ser uma barreira a novos desenvolvedores. Eu recentemente fiz um projeto usando EcmaScript 7 (babel), apenas para depois perceber que nosso desenvolvedor júnior estava tendo problemas para entender o que tudo aquilo significava.  Uma penalidade pesada para a produtividade do time. Eu subestimei o potencial daquilo de sobrecarregar uma pessoa que está só começando. Não use ferramentas que ainda são difíceis demais de aprender. Espere por uma época melhor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1490470570/image_3_vdvcrz.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Código real de um makefile que escrevi. Desenvolvedores juniores não conseguem lidar com o uso excessivo de novas ferramentas.&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;torne-seu-cdigo-fcil-de-digerir&quot;&gt;Torne seu código fácil de digerir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se você chegou até aqui, eu tenho boas notícias: esta é provavelmente a parte mais importante. A escolha de bons nomes é sabidamente um dos maiores problemas no desenvolvimento de software. Ferramentas de build provavelmente não vão causar nenhuma melhora aqui, e a razão é que computadores não podem realmente saber o raciocínio que houve por trás de uma solução.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você precisa documentar o porquê. Nomes de variáveis e funções relevantes e contextuais são uma ótima maneira de se fazer isso.&lt;/strong&gt; Nomes que transmitem propósito podem até reduzir a necessidade de documentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O uso de prefixos em nomes é uma boa maneira de adicionar sentido a eles. É uma prática que costumava ser popular, e eu penso que o mau uso foi o motivo dela não continuar a ser usada. Sistemas de prefixos como  &lt;a href=&quot;http://www.joelonsoftware.com/articles/Wrong.html&quot;&gt;notação húngara&lt;/a&gt; inicialmente tinham a intenção de adicionar sentido, mas com o tempo eles acabaram sendo usado em maneiras menos contextuais, tais como para adicionar informação de tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1490470570/image_4_x8oly3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figcaption&gt;Interfaces fluentes tem sido abusadas frequentemente em tempos recentes.&lt;/figcaption&gt;
&lt;p&gt;Tradução do comentário: Use nomes que transmitam propósito, não tome vantagem da linguagem apenas para parecer inteligente&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, sempre há algo a ser dito sobre manter a complexidade ciclomática baixa. Isso significa manter o número de ramificações condicionais tão baixo quanto for possível. Cada ramificação adicional não apenas adiciona mais indentação e prejudica a legibilidade, mas, mais importante que isso, aumenta o número de elementos aos quais você precisa estar atento.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso-e-mais-leituras&quot;&gt;Conclusão e mais leituras&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Estes são cinco conceitos simples e abrangentes, e o meu objetivo aqui foi tornar seu aprendizado mais fácil ao lhe dar caixas nas quais colocar todas as suas ideias sobre organização de código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pratique focar nesses aspectos ao programar para solidifica-los.&lt;/strong&gt; Se você ainda não leu, eu realmente recomendo Code Complete. Ele vem com um grande número de exemplos e disseca quase todas as situações que você pode vir a encontrar.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/escrevendo-codigo-bom/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/escrevendo-codigo-bom/</guid>
        
        <category>traducoes</category>
        
        <category>boas-praticas</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Funcionalidades do C# 7 que vale a pena conhecer - Parte 1</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1489452722/charp7-features-cover_ciekql.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C# 7 está finalmente entre nós. Hora de conhecer algumas de suas features.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No meu &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/funcionalidades-csharp-6/&quot;&gt;último post&lt;/a&gt; eu escrevi sobre algumas das funcionalidades mais interessantes (para mim, pelo menos) do C# 6. Visual Studio 2017 e C# 7 foram oficialmente lançados no dia seguinte, então eu acredito que agora é o momento perfeito para batermos um papo sobre a nova versão da linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acho que é justo dizer que, em sua sétima versão, o C# continua a tendência iniciada na versão anterior. Ao invés de adicionar novas capacidades radicalmente novas na linguagem, o time de design escolheu incluir funcionalidades que podem tornar seu código mais limpo e simples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nesta versão, eles expandiram certas funcionalidades que tiveram sua estreia na versão 6. Parece até que o C# 6 foi um tipo de ensaio para algumas das features; agora que os projetistas da linguagem sabem que elas foram bem recebidas, eles podem levá-las para seu próximo nível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, sem mais delongas, vamos começar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;separadores-de-dgitos-e-literais-binrios&quot;&gt;Separadores de dígitos e literais binários&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dê uma olhada no código a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/00e899d0f7611e3ca3b54f109f58619b.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Para que servem os underscores? &lt;strong&gt;Legibilidade&lt;/strong&gt;, essa é a resposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Números compridos podem ficar bem difíceis de serem lidos. Para lidar com esse problema, C# 7 permite que você use o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_&lt;/code&gt; como separador de dígito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os separadores não fazem nenhuma diferença no valor do número. Você pode colocá-los em qualquer lugar no número, e em qualquer quantidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E caso você esteja se perguntando, você não está restrito a usar os separadores com números inteiros apenas; eles também funcionam com os outros tipos numéricos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nova versão do C# também introduz literais binários, como visto na terceira linha do exemplo anterior. Se você precisar escrever um valor binário, basta colocar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;0b&lt;/code&gt; no começo do número, e é isso!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;variveis-out&quot;&gt;Variáveis ‘Out’&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Em versões anteriores do C#, trabalhar com variáveis &lt;em&gt;out&lt;/em&gt; era um pouco inconveniente. Você tinha que separar a declaração da variável e seu uso em dois passos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora, é possível já declarar a variável na lista de argumentos:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/fbd60b4e31a09c1e0a4f19b431b10320.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Algumas coisas importantes para se ter em mente:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Apesar de eu ter explicitamente escrito o nome do tipo na declaração, isso não é sempre necessário. Eu poderia ter usado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;var&lt;/code&gt; e funcionaria do mesmo jeito.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Você talvez tenha pensado que a variável iria sair de escopo depois do bloco do &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;if&lt;/code&gt;. Este não é o caso. A variável continua sendo acessada normalmente até que saia do seu escopo normal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/a23411376a6610e0e9081674faf1b0a5.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;mais-membros-expression-bodied&quot;&gt;(Mais) Membros “Expression-bodied”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No começo deste post, eu disso que C# 7 expande algumas features do seu antecessor, lembra? Bom, este é um destes casos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No post anterior, nós vimos que &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/funcionalidades-csharp-6/#mtodos-e-propriedades-expression-bodied&quot;&gt;o C# 6 nos trouxe membros “Expression-bodied”&lt;/a&gt;, que é uma maneira mais legal e mais curta de declarar membros de classe, usando a sintaxe das expressões lambda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, você só podia utilizar essa funcionalidade com &lt;strong&gt;métodos, propriedades somente leitura e indexadores&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C# 7 muda o jogo. Agora também é permitido ter construtores, destrutores e propriedades de escrita que usam essa feature.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/50512925b89eb8ee590190793846a724.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;expresses-throw&quot;&gt;Expressões “throw”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Esta é bem simples. Considere o código a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/8f89e4fff3cf3e6302bc8325d4df5617.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Foram 9 linhas de código para apenas uma atribuição. E a maioria dessas linhas nem estão fazendo a atribuição em si; elas são apenas uma cláusula de guarda. Claro, elas são importantes, mas tendem a poluir o seu código. E se tivesse um outro jeito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agora tem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nas versões anteriores, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;throw&lt;/code&gt; era uma declaração. Agora, é uma &lt;strong&gt;expressão&lt;/strong&gt;, o que nos permite disparar exceções em lugares como a segunda parte do operador “Null Coalescing” e em expressões condicionais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usando a &lt;em&gt;throw expression&lt;/em&gt;, o exemplo acima fica simples assim:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/a10cfa584d08fda2d3497075926d073d.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Claro, não há nada nos impedindo de transformar o construtor em um “membro com corpo de expressão”:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/02548a3f2d735468518e6c00eea385a8.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Neste post, nós vimos algumas das novas features da sétima versão do C#. Isto foi apenas a primeira parte. Mais partes virão, nas quais eu planejo abordar todas (ou, ao menos, a maioria) das novas funcionalidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse antes, C# 7 meio que continua o caminho iniciado no 6. O time de projetistas não saiu incluindo umas features novas e loucas apenas por colocar; em vez disso, eles cuidadosamente selecionaram aquelas que mais nos ajudariam a melhorar a qualidade do nosso código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tendo dito isso, eu realmente considero essa versão um pouco menos…tímida - por falta de palavra melhor - que a anterior. Algumas das funcionalidades que não mencionei hoje mostram que a linguagem está sendo levada à novas e interessantes direções, e eu penso que temos uma viagem bastante interessante à nossa frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obrigado por ter lido até aqui, e fique ligado(a) para a parte 2!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/funcionalidades-csharp-7/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/funcionalidades-csharp-7/</guid>
        
        <category>csharp</category>
        
        <category>iniciantes</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Já está na hora de começar a usar essas features do C# 6!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1487896790/csharp6features_y5czrf.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A sétima versão do C# está chegando, e vai provavelmente trazer várias funcionalidades novas e úteis para nossas  caixas de ferramentas. Mas deixa eu perguntar uma coisa: você já está usando as funcionalidades da versão anterior?
 &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns dias atrás eu estava pensando sobre qual seria o tema do próximo post. Nada mais natural que escrever sobre o C# 7, já que &lt;a href=&quot;https://blogs.msdn.microsoft.com/visualstudio/2017/02/09/visual-studio-2017-launch-event-and-20th-anniversary/&quot;&gt;seu lançamento, junto com o Visual Studio 2017, é amanhã.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas então eu percebi que, mesmo já fazendo cerca de dois anos desde o lançamento do C# 6, alguns desenvolvedores ainda não se sentem confortáveis o suficiente com as funcionalidades da versão, de maneira a não incorporá-las em seu código.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Assim, eu decidi voltar um pouco e escrever sobre as funcionalidades do C# 6 no lugar disso. Não todas, mas aquelas que podem tornar seu código mais limpo e expressivo, e que são simples o suficiente para você já sair usando!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;interpolao-de-string&quot;&gt;Interpolação de String&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Suponha que nós temos uma classe chamada &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Person&lt;/code&gt;, com duas propriedades somente-leitura, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Name&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Age&lt;/code&gt;. Algo assim:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/84db03cd2a530530b72c4b9eeeb738d4.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Então nós adicionamos um método chamado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Introduce&lt;/code&gt;, para que nossas pessoas sejam capazes de se apresentar. Para uma pessoa de 22 anos chamada Maria, o método deve retornar “Hi! My name is Maria and I’m 22 years old.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tem algumas maneiras diferentes de se fazer isso na versão 5 do C#, como você pode ver na seguinte listagem:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/9e30324951420356397c5cc8f50ea51b.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Cada uma delas tem suas vantagens e desvantagens, claro, mas o C# 6 disponibiliza um novo jeito:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/17f501bd6d0ce6f5938edf17ef8e8704.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Apenas coloque um cifrão no início da string, coloque suas variáveis dentro de chaves, e é isso!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Interpolação de strings não funciona para todas as ocasiões. Se você precisa de uma formatação especial nos valores, você ainda teria de usar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;string.Format()&lt;/code&gt;, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas no dia-a-dia, eu uso interpolação na maioria das vezes que preciso fazer concatenação de strings. Eu acho essa forma bem mais interessante e mais clara do que as outras opções.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;initializers-para-propriedades-automticas&quot;&gt;Initializers para propriedades automáticas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Continuando com o exemplo anterior. Vamos supor que nós precisamos de um construtor sem parâmetros em nossa classe. Junto com isso, vamos precisar disponibilizar valores padrão para &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Name&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Age&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do contrário, o método &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Introduce()&lt;/code&gt; retornaria “Hi! My name is  and I’m 0 years old.” E não iríamos querer isso, né?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No C# 5, nós teríamos que inicializar as propriedades dentro do construtor:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/d95cade5d8d5f245a1d6bb49ef2feb1f.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Já a sexta versão da linguagem nos permite definir valores padrão para as propriedades no mesmo momento em que as declaramos:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/e7d56c032e723f7c5110a9e3bfa1c744.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;operador-condicional-nulo&quot;&gt;Operador condicional nulo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Considere o código a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/7fb5caff2e73f4130f4db982825adbe6.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Nada demais, não é? Mas tem um problema esperando para acontecer aqui. Se &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;customer&lt;/code&gt; é &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;, esse código vai disparar uma &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;NullReferenceException&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É nesse momento que o “Operador condicional nulo” vem a calhar:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/65bc4372a0e4fc3e8f38c0ee57905beb.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O que o código acima faz? Simples: se &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;customer&lt;/code&gt; não é &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nulo&lt;/code&gt;, a propriedade &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Address&lt;/code&gt; é acessada normalmente, e seu valor é atribuído à nossa variável local. No entanto, se &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;customer&lt;/code&gt; &lt;em&gt;é&lt;/em&gt; &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;, a expressão toda é avaliada para nulo, e é isso que a variável recebe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa legal a respeito desse operador é que você pode usá-lo em conjunto com o &lt;a href=&quot;https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ms173224.aspx&quot;&gt;Operador Null Coalesce&lt;/a&gt; para disponibilizar, de maneira fácil, um valor default diferente de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/e17d34ba939fb7c472e164010db56377.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;mtodos-e-propriedades-expression-bodied&quot;&gt;Métodos e propriedades “Expression-bodied”&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa é bem fácil. Trata-se de uma maneira mais curta de escrever métodos, utilizando a sintaxe das expressões lambda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo, os dois métodos a seguir fazem a mesma coisa:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/eeae77f3876f9b692ca667281b5401d0.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Essa funcionalidade não é restrita a métodos. Ela também pode ser usada com propriedades (de apenas leitura) e indexadores.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parece claro que o objetivo da Microsoft  com a sexta versão do C# não era adicionar funcionalidades radicalmente novas à linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao invés disso, a intenção era permitir aos desenvolvedores escrever código de uma maneira mais clara e concisa. E em minha opinião, o objetivo foi alcançado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você pode pensar que algumas das funcionalidades não fazem tanta diferença, na prática. Eu discordo. C# é frequentemente acusado de ser muito verboso. Existem situações nas quais você precisa escrever uma quantidade razoável de código para fazer algo que em Ruby ou Python poderia ser feito em uma linha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E isso é normal. Um pouco (a maioria) da já mencionada verbosidade vem do fato de C# ser uma linguagem estaticamente tipada, e eu digo: &lt;strong&gt;sou feliz por isso&lt;/strong&gt;. Eu não consigo contar a quantidade de vezes que o compilador me salvou, pegando meus erros idiotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se um pouco de verbosidade é o preço que tenho que pagar por isso, que seja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tudo isto dito, os detratores têm uma certa razão. É possível ser verboso &lt;em&gt;excessivamente&lt;/em&gt;. Então, qualquer funcionalidade que me permite eliminar um pouco dessa verbosidade extra e escrever código mais conciso é muito bem vinda.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veja-mais&quot;&gt;Veja mais&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://geekswithblogs.net/WinAZ/archive/2015/06/30/whatrsquos-new-in-c-6.0-auto-property-initializers.aspx&quot;&gt;http://geekswithblogs.net/WinAZ/archive/2015/06/30/whatrsquos-new-in-c-6.0-auto-property-initializers.aspx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://msdn.microsoft.com/en-us/magazine/dn802602.aspx&quot;&gt;https://msdn.microsoft.com/en-us/magazine/dn802602.aspx&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.caelum.com.br/novidades-do-c-6-0/&quot;&gt;http://blog.caelum.com.br/novidades-do-c-6-0/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/funcionalidades-csharp-6/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/funcionalidades-csharp-6/</guid>
        
        <category>csharp</category>
        
        <category>iniciantes</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Aprenda quais tipos de comentários devem ser evitados</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1488499558/comments-1038x437.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alerta de Spoiler: Você deveria evitar a maioria.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Comentar ou não comentar”. Essa é uma questão que gera debates acalorados. Algumas pessoas dizem que comentários são indispensáveis. Outros defendem que comentários apenas mostram a incapacidade do desenvolvedor de se expressar claramente no código. Quem está certo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na época da faculdade, eu considerava comentários indispensáveis na hora de programar. Do contrário, como você poderia entender o que código deveria fazer?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois de me formar e encontrar um emprego, as coisas começaram a mudar. Eu comecei a ser exposto à &lt;em&gt;código real&lt;/em&gt;. Eu estava lendo livros, artigos e blog posts escritos por pessoas influentes da área.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas essas experiências moldaram a minha visão atual.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;os-perigos-da-documentao-ruim&quot;&gt;Os perigos da documentação ruim&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comentários são apenas outra forma de documentação. E não se engane: documentação é uma coisa boa - &lt;em&gt;quando feita corretamente e na quantidade certa&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infelizmente, é feita errada frequentemente!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Muitos tipos de documentação podem ser problemáticas. É muito comum que a documentação perca sincronia com o que está documentando, o que é bem pior que não ter documentação nenhuma para começar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é um dos problemas dos quais comentários sofrem, mas está longe de ser o único.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;cdigo-comentado&quot;&gt;Código comentado&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar com o problema mais óbvio de todos, que é código comentado. Alguns desenvolvedores, durante uma correção de bug por exemplo, decidem comentar o código que está errado, em vez de removê-lo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Não faça isso!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Código comentado não traz benefício para ninguém. É apenas desperdício. Confie no seu sistema de controle de versão. Ele vai lembrar das alterações feitas caso seja necessário revertê-las no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comentrios-changelog&quot;&gt;Comentários ‘Changelog’&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esta categoria de comentários ruins é parecida com a anterior, no sentido de ser causada por uma falta de confiança no sistema de controle de versões.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que eu quero dizer por comentários changelog? Comentários que servem apenas para listar as alterações feitas a um arquivo.&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/3889e4d4b337c6adc94af354ec574d9a.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Comentários desse tipo estão apenas fazendo o mesmo trabalho que seu controle de versão, mas de uma maneira desajeitada e propensa ao erro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não escreve comentários como esses. Use &lt;a href=&quot;https://git-scm.com/&quot;&gt;git&lt;/a&gt; e seja feliz.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comentrios-redundantes&quot;&gt;Comentários redundantes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo de comentário ruim é muito fácil de detectar e corrigir. Considere o código a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/cc821bc3c00137e5fad68f1fe7d65490.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Eu acho que todos podemos concordar que esses comentários são inúteis. O código é perfeitamente claro sem eles, portanto, devem ser removidos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comentrios-delimitando-fim-de-blocos&quot;&gt;Comentários delimitando fim de blocos&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente já viu algum código assim antes:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/0c6e461ec278db804f52d64ade458bf4.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas escrevem comentários assim para não perderem o controle das chaves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se você precisa de comentários por essa razão, isso é indicativo de que seu método é muito longo e você tem muitos níveis de indentação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembre-se do Princípio da Responsabilidade Única: cada método deve fazer apenas uma coisa. Divida o seu método em métodos menores e a necessidade desse tipo de comentários desaparece.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comentrios-que-delimitam-sees-dentro-de-um-mtodo&quot;&gt;Comentários que delimitam seções dentro de um método&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Esse é parecido com o anterior. Se você tem diversas seções dentro de um método, cada uma delas com um comentário explicativo em cima, então você provavelmente está violando o Princípio da Responsabilidade Única.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Extraia cada trecho para seu próprio método, usando o texto do comentário como o nome do novo método, e então remova os comentários.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comentrios-desatualizados&quot;&gt;Comentários desatualizados.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Um cenário comum:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Bob escreve algumas linhas de código. Ele decide que o código não está claro o suficiente e adiciona alguns comentários para tornar a sua intenção mais clara.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Passam-se algumas semanas. Alguém descobre um bug no código de Bob. Mas ele está de férias, então Alice é encarregada de corrigir o bug.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alice corrige o código em alguns minutos e comita suas alterações. Mas ela esquece de alterar os comentários para refletir as mudanças que ela fez no código.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O que nós temos agora? Comentários mentirosos!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Documentação que espalha mentiras é pior que não ter documentação alguma.&lt;/strong&gt; É uma fonte de confusão para os desenvolvedores, e terreno fértil para bugs. Quando você ver um comentário desatualizado, não pense duas vezes: remova-o imediatamente, ou corrija-o. Mas na maioria das vezes você não deveria manter o comentário. Veja o próximo tópico para descobrir o porquê.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;comentrios-criados-devido--falta-de-expressividade-no-cdigo&quot;&gt;Comentários criados devido à falta de expressividade no código&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Considere o código a seguir:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/ec7db3ebadccded768f97933c88e704f.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Talvez você não considere o comentário no trecho acima tão ruim. Tudo bem, não é péssimo. Mas pense na oportunidade perdida de extrair um método ou propriedade útil:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/b102a4f5c11ba7b1639410dcbb87830f.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;No novo código, nós extraímos o conceito de ser elegível para doar sangue para uma nova propriedade. As regras para elegibilidade para doação de sangue estão agora consolidadas em um único local; se elas mudarem algum dia, a quantidade de trabalho necessária para atualizá-las será mínima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E nós ainda ganhamos o benefício adicional da legibilidade: a nova instrução &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;if&lt;/code&gt; lê quase como linguagem natural.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Como vimos, há diversos tipos de comentários ruins com os quais você deve ficar alerta. Eles geralmente são sinais de que há algo errado no seu código. Talvez seus métodos são muito longos.Talvez &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/como-escolher-bons-nomes/&quot;&gt;você não escolheu bons nomes para suas variáveis&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda vez que você sentir a necessidade de escrever um comentário, pare e tente pensar em maneiras de melhorar o seu código para tornar o comentário desnecessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nem todos os comentários são ruins. Em um post futuro, vou falar sobre os tipos de comentários que são úteis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até mais!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ler-mais-todos-os-links-em-ingls&quot;&gt;Ler mais (todos os links em inglês)&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://butunclebob.com/ArticleS.TimOttinger.ApologizeIncode&quot;&gt;Apologies In Code, por Robert C. Martin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.codeproject.com/tips/467657/write-comments-that-matter&quot;&gt;Write comments that matter, por Sander Rossel&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@kentcdodds/please-don-t-commit-commented-out-code-53d0b5b26d5f#.yex54k2sg&quot;&gt;Please, don’t commit commented out code, por Kent C. Dodds&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/tipos-de-comentarios-a-evitar/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/tipos-de-comentarios-a-evitar/</guid>
        
        <category>code smell</category>
        
        <category>BoasPraticas</category>
        
        <category>iniciantes</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Blogs em português sobre desenvolvimento de software que você deveria seguir!</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1486838693/capa-min_gdaepw.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o bem ou para o mal, o idioma da tecnologia é o inglês. Mas isso não significa que não existe conteúdo de qualidade sendo produzido na nossa língua.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O inglês é a língua franca da tecnologia, como eu já &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/programar-portugues-ou-ingles/&quot;&gt;disse quando expus minha opinião sobre a controvérsia de se programar em inglês ou português.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além das oportunidades que saber inglês pode lhe trazer, eu acredito que o maior benefício que você consegue é ter acesso a muita informação de qualidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porém, isso não quer dizer que não exista informação de qualidade sendo publicada na nossa língua. Seguem agora três blogs que você já deveria estar acompanhando:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;object-pascal-programming&quot;&gt;Object Pascal Programming&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vamos começar a lista com o &lt;a href=&quot;http://objectpascalprogramming.com/&quot;&gt;Object Pascal Programming&lt;/a&gt;, blog do &lt;a href=&quot;https://github.com/mdbs99/&quot;&gt;Marcos Douglas Santos&lt;/a&gt;, o qual eu citei no meu &lt;a href=&quot;carlosschults.net/pt/metodos-privados-code-smell/&quot;&gt;último post&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conheci esse site há cerca de dois meses, por acaso, e desde então tenho lido todos os artigos, que são publicados assiduamente toda semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Talvez vocês estejam se perguntando o que há de tão interessante em um blog de Object Pascal para um programador C#? Aí é que está: não se deixem enganar pelo título. Marcos escreve sobre conceitos e boas práticas da orientação a objetos, de uma forma que é aplicável para a maioria da linguagens que seguem esse paradigma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando há exemplos de código, esses são escritos em Object Pascal, mas são simples e claros o bastante para que você consiga seguir, independente de ter ou não experiência com essa linguagem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Além da qualidade dos artigos em si, é importante citar ótimo trabalho que Marcos tem feito em fomentar uma comunidade em torno do blog, com o uso de redes sociais, chat e lista de e-mail.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://objectpascalprogramming.com/&quot;&gt;Recomendadíssimo&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;robson-castillo&quot;&gt;Robson Castillo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://twitter.com/nosborcastilho&quot;&gt;Robson&lt;/a&gt; publica em seu &lt;a href=&quot;https://robsoncastilho.com.br/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt; desde 2010, e aborda uma gama bem diversa de assuntos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ele já escreveu sobre tecnologias específicas, como tutoriais de ASP.NET MVC, passando por assuntos mais “&lt;em&gt;high level&lt;/em&gt;” como arquitetura de software, Design Patterns e boas práticas de codificação, sem esquecer das metodologias ágeis e gerenciamento de carreira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma área muito bacana neste blog é a &lt;a href=&quot;https://robsoncastilho.com.br/livros-indicados/&quot;&gt;página de leituras recomendadas&lt;/a&gt;. Apesar da avalanche de informação disponível na Web, eu acredito que livros ainda têm um lugar importante no aprendizado de desenvolvedores, e vejo que Robson compartilha da minha visão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Embora existam alguns posts que são específicos a .Net e C#, a grande maioria não é. Então, independente de qual seja a linguagem que você usa, pode ir sem medo que você vai encontrar conteúdo de qualidade no blog do Robson.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://robsoncastilho.com.br/&quot;&gt;Não deixe de conferir&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;elemar-jr&quot;&gt;Elemar Jr&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/elemarjr&quot;&gt;Elemar Jr&lt;/a&gt; é um nome bastante conhecido na comunidade .NET. Assim como Robson, ele &lt;a href=&quot;http://elemarjr.com/pt/home/&quot;&gt;publica em seu blog desde 2010&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Elemar é conhecido por ser incrivelmente prolífico, escrevendo sobre um número impressionante de tópicos. Existe um certo viés para C#, mas ele também aborda diversas outras linguagens, tecnologias e técnicas, como C++, F#, Haskell, HTML, Javascript, testes automatizados, arquitetura, e muito mais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um aspecto interessante do blog do Elemar é que ele não para no conteúdo técnico, explorando também tópicos como filosofia, política, psicologia, economia, entre outros, o que eu acho valiosíssimo. Nós, desenvolvedores, às vezes só conversamos com outros desenvolvedores, sobre desenvolvimento, e isso não é saudável.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos reconectar com o mundo ao nosso redor é necessário para uma vida equilibrada. E no lado profissional, nos envolver com as humanidades também melhora a nossa visão do negócio e de como o código que escrevemos é apenas um meio para gerar valor para nossos clientes e nossas empresas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recentemente, Elemar &lt;a href=&quot;http://elemarjr.com/pt/2016/04/17/por-que-comecei-a-blogar-em-ingles/&quot;&gt;começou a blogar também em inglês&lt;/a&gt;, o que é uma iniciativa com a qual eu naturalmente &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net&quot;&gt;concordo&lt;/a&gt; ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://elemarjr.com/pt/home/&quot;&gt;Boa leitura&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você deve estar se perguntando porque mantive o número de blogs recomendados baixo. Um dos motivos é que, com esses três blogs, você já tem leitura de sobra para muito tempo (isso se formos considerar apenas os artigos já publicados. É claro que os blogs estão na ativa, então mais posts continuarão vindo).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O segundo - e mais importante - motivo é que sou &lt;em&gt;bastante exigente com o que leio&lt;/em&gt;. Não gosto de perder tempo com textos pessimamente escritos, com argumentos sem embasamento, ou com títulos sensacionalistas apenas para ganhar cliques.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Evidentemente, nenhum dos três blogs acima tem essas características. Você ter a certeza que os blogs recomendados nesse post oferecem um conteúdo de alta qualidade, capaz de aumentar seu conhecimento e trazer benefícios para a sua carreira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E você, tem algum blog que gostaria de recomendar? Compartilhe com a gente nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até a próxima!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 11 Feb 2017 00:00:00 -0200</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/blogs-desenvolvimento-portugues/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/blogs-desenvolvimento-portugues/</guid>
        
        <category>recomendacoes</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Métodos privados são um &#39;Code Smell&#39;?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1485700794/capa-min_no1cci.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas acham que métodos privados devem ser evitados. Será que elas estão certas?
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há uns dois meses, &lt;a href=&quot;https://twitter.com/mdbs99&quot;&gt;Marcos Douglas&lt;/a&gt; publicou um post &lt;a href=&quot;http://objectpascalprogramming.com/posts/menos-e-mais/&quot;&gt;sobre como o uso de regras e restrições pode melhorar seu código&lt;/a&gt;. Essa &lt;a href=&quot;https://medium.com/@cscalfani/why-programmers-need-limits-3d96e1a0a6db#.rptqu89ec&quot;&gt;premissa&lt;/a&gt; costuma aparecer &lt;a href=&quot;http://blog.ploeh.dk/2015/04/13/less-is-more-language-features/&quot;&gt;de novo&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://robots.thoughtbot.com/sandi-metz-rules-for-developers&quot;&gt;de novo&lt;/a&gt; pela web, e eu concordo totalmente com ela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Marcos mostra várias orientações úteis, tais como o número ideal de argumentos em um método, o número ideal de métodos, em uma classe, e assim por diante. O artigo é muito bom, e eu recomendo a todos vocês que o &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/carlosschults/5f4ba7cfb2453977c8d11424b2926686&quot;&gt;leiam &lt;/a&gt;, mas ele não é o foco do meu post hoje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoje, o que eu realmente quero falar é de um assunto que surgiu na área de comentários do artigo do Marcos: que diversas pessoas consideram métodos privados como um &lt;a href=&quot;http://www.pedromendes.com.br/2013/11/04/code-smells/&quot;&gt;&lt;em&gt;Code Smell&lt;/em&gt; (algo como “mau-cheiro de código”)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu nunca tinha ouvido ou lido nada nesse sentido antes, fiquei bastante surpreso e decidi pesquisar mais.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;qual-seria-o-problema-de-mtodos-privados&quot;&gt;Qual seria o problema de métodos privados?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para começar, vamos tentar entender por qual razão métodos privados seriam um problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;One common argument is that private methods violate the Single Responsibility Principle. The SRP states that each class should do only one thing. If you’re tempted to create private methods, the argument follows, that’s a sign that your class is doing too much.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um argumento comum é que métodos privados violam o &lt;em&gt;Princípio da Responsabilidade Única&lt;/em&gt; (ou SRP, do inglês &lt;em&gt;Single Responsibility Principle&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Private helper methods indicate classes are doing too many things. Moving private helper methods to different classes, including creating new classes if necessary, splits the original responsibilities across multiple classes leading to simpler, better designs.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Kent R Spillner, em &lt;a href=&quot;http://kent.spillner.org/blog/work/2009/11/12/private-methods-stink.html&quot;&gt;Private Methods are a Code Smell&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Métodos auxiliares privados indicam que as classes estão fazendo coisas demais. Mover métodos auxiliares privados para classes diferentes, incluindo criar novas classes se necessário, divide as responsabilidades originais em múltiplas classes, levando à projetos mais simples e melhores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aqui temos uma opinião bem parecida:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Private methods are not inherently bad, but they are a sign that you might be missing out on an opportunity to make a useful abstraction. If you have a private method that calls another private method, then there is almost certainly an area of responsibility that remains unidentified.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;John McDowall, em &lt;a href=&quot;http://blog.stormid.com/2015/03/method-access-modifiers-as-code-smells/&quot;&gt;Break. It. Up! – Private Method Access Modifiers as Code Smells&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Métodos privados não são inerentemente ruins, mas eles são um sinal de que você talvez esteja perdendo uma oportunidade de criar uma abstração útil. Se você tem um método privado que chama outro método privado, então é quase certeza que há uma outra área de responsabilidade que permanece não identificada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Outro argumento é que métodos privados dificultam o uso de testes unitários:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Make it public!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]This is probably the simplest way to overcome the problem of untestability.[…] There’s a reason for that:  testability is a perfectly good reason to make something public.  And you should test most of your code.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jason M Baker, em &lt;a href=&quot;https://jasonmbaker.wordpress.com/2009/01/08/enemies-of-test-driven-development-part-i-encapsulation/&quot;&gt;Enemies of Test Driven Development part I: encapsulation&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Torne [o método privado] público!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]Essa é provavelmente a maneira mais simples de resolver o problema da não-testabilidade[…] Existe uma razão para isso: testabilidade é uma razão perfeitamente boa para tornar algo público. E você deveria testar a maior parte do seu código.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, pessoas também argumentam que métodos privados desempenham um papel importante no problema de “bagunçar” o estado interno dos objetos, o que pode lhe causar grandes problemas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Functional programming teaches that state (in the form of member variables) is evil, because it makes your code more complex and harder to test.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Ryan Ginstrom, em &lt;a href=&quot;http://ginstrom.com/scribbles/2007/11/12/three-reasons-to-avoid-private-class-members/&quot;&gt;Three reasons to avoid private class members&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Programação funcional ensina que estado (na forma de variáveis de instância) é maligno, porque ele torna seu código mais complexo e mais difícil de ser testado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eu acabei de mostrar alguns dos argumentos comuns contra a criação de métodos privados, então agora é hora de mostrar a opinião nesse assunto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mtodos-privados-no-so-necessariamente-violaes-do-srp&quot;&gt;Métodos privados &lt;em&gt;não&lt;/em&gt; são necessariamente violações do SRP&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O primeiro argumento apresentando afirma que métodos privados violam o Princípio da Responsabilidade Única.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Private helper methods indicate classes are doing too many things.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eu não penso que esse seja o caso. Pelo menos, não sempre. Isso depende do que exatamente o método privado faz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente não deveria adicionar um método chamado &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ValidarEnderecoDeEmail&lt;/code&gt; à sua classe &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Cliente&lt;/code&gt;, sendo o método privado ou não. Afinal de contas, um cliente não é a única entidade que pode ter um endereço de e-mail. Ao invés disso, crie uma classe &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Email&lt;/code&gt; e coloque todas as validações pertinentes nela.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, digamos que você esteja criando um método &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ordenar&lt;/code&gt; em uma estrutura de dados customizada. Nesse caso, faria todo o sentido manter o método &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Ordenar&lt;/code&gt; público, e ter alguns métodos privados auxiliares, como &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;CompararItens&lt;/code&gt; e &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Trocar&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Moving private helper methods to different classes, including creating new classes if necessary, splits the original responsibilities across multiple classes leading to simpler, better designs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Meu principal problema com esse argumento não é que classes pequenas são geralmente melhores que as grandes, o que eu concordo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meu problema é que eu não concordo que criar novas classes e métodos públicos &lt;strong&gt;apenas para evitar métodos privados&lt;/strong&gt; vai &lt;strong&gt;automaticamente&lt;/strong&gt; gerar “designs mais simples e melhores”. É claro que &lt;em&gt;pode&lt;/em&gt; gerar; mas pode gerar projetos priores também. Cada situação é única.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eu-no-compro-testabilidade-como-um-fim-em-si-mesmo&quot;&gt;Eu não compro testabilidade como um fim em si mesmo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eu gosto muito de testes unitários (e testes automatizados de uma maneira geral). Eu ajudei evangelizar testes unitários no meu trabalho, e atualmente eu supervisiono o time que está adicionando testes unitários e de integração em nosso &lt;em&gt;codebase&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E uma das primeiras perguntas que as pessoas fazem quando estão aprendendo sobre testes unitários é: &lt;em&gt;Como eu faço para testar métodos privados?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;unicorn_dies.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha resposta geralmente é: &lt;strong&gt;você não deveria precisar&lt;/strong&gt;. Na minha opinião, não é muito produtivo colocar um esforço excessivo em testar métodos privados: como eles são chamados pelos públicos, eles vão ser exercitados pela sua suíte de testes de qualquer forma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O objetivo de um teste unitário deveria ser testar e documentar uma “unidade” (uma classe) por meio de usar sua API pública. O que nos leva ao próximo ponto.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;sua-api-pblica-deve-ser-estvel-ou-encapsulamento-importa&quot;&gt;Sua API pública deve ser estável (ou “Encapsulamento importa”)&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;API significa &lt;em&gt;Application Programming Interface&lt;/em&gt;, ou Interface de Programação de Aplicações, em tradução livre. 
Esse termo pode significar várias coisas, mas no nosso contexto aqui, pense no conjunto das classes e métodos públicos que você expõe aos consumidores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A API age como um tipo de contrato entre você e os consumidores do seu código. É um acordo. Se você alterar o acordo, a outra parte não vai ficar muito feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;deal.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sua API pública deveria ter o máximo de estabilidade possível. Isso é particularmente importante quando você está criando um &lt;em&gt;web service&lt;/em&gt;, uma biblioteca, ou qualquer tipo de ferramenta na qual terceiros dependem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito, esses “terceiros” não necessariamente precisar estar distante geograficamente de você. É bem comum em empresas, médias para cima, que vários times dependam de código disponibilizado por outros. O que aconteceria se cada equipe fizesse alterações drásticas em suas APIs constantemente? Caos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir do momento que você expõe um método publicamente, você tem a responsabilidade de mantê-lo funcionando e honrando seu contrato; do contrário, você corre o risco de causar quebra de retrocompatibilidade nos seus clientes!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um bom uso de métodos privados pode ajudar a manter um encapsulamento correto no seu design.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui temos mais uma citação de Kent R Spillner:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sometimes, private methods are created just to give pieces of functionality more descriptive names. Although descriptive names are desirable, creating private methods to provide descriptive names for things is still a smell. Moving these methods to collaborators and making them public creates opportunities for future reuse without reducing the clarity of the original code.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Às vezes, métodos privados são criados apenas para dar nomes mais descritivos a pequenos trechos de funcionalidade. Embora nomes descritivos são desejáveis, criar métodos privados para dar nomes descritivos a coisas ainda é um &lt;em&gt;smell&lt;/em&gt;. Mover esses métodos para colaboradores e torná-los públicos cria oportunidades para reuso futuro sem reduzir a claridade do código original.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Esse é um dos pontos com os quais eu discordo mais veementemente. Eu frequentemente crio métodos privados pela exata razão que Kent critica aqui, ou seja, dar nomes descritivos a certos trechos de código, um hábito eu adquiri após ler o livro &lt;em&gt;Código Limpo&lt;/em&gt;, de Robert C. Martin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kent defende que o jeito correto de lidar com isso seria mover esses métodos para novas classes e torná-los públicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas se eu fizer isso, eu adiciono um novo método à API público da minha aplicação! Agora eu tenho um método a mais para documentar, testar e manter, mesmo que jamais tenha intencionado que esse método fizesse parte da API.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqui temos uma definição para modificadores de acesso que na minha opinião acerta em cheio:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;public - this method is part of the published API and will not change within major versions of the class&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;private - this method was refactored out of a well tested public or protected method for reasons of clarity or internal re-use. This method may absolutely change, even in patch releases, and should not be relied upon to even exist.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;público - este método é parte da API publicada e não vai mudar dentro de versões principais da classe.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[…]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;privado - este método foi criado na refatoração de um método público ou protegido bem testado, por razões de claridade ou reuso interno. Este método com certeza pode ser alterado, mesmo em releases de correção, e ninguém deveria depender da existência dele.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Eu concordo com essa definição. Portanto, em minha visão.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Métodos privados não são necessariamente uma coisa ruim a ser evitada a todo custo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A prática de tornar métodos privados em públicos não leva automaticamente a um design melhor; ela pode também gerar uma API desnecessariamente inflada, encapsulamento enfraquecido, e maior trabalho para manutenção.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Testabilidade é um objetivo nobre, mas precisa ser buscado de maneira pragmática. Métodos públicos bem testados e bem documentados deveriam ser suficientes, na maioria dos casos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mtodos-privados-podem-ser-bons-ou-ruins-aprenda-a-separ-o-joio-do-trigo&quot;&gt;Métodos privados podem ser bons ou ruins; aprenda a separ o joio do trigo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tudo isso dito, eu também acho que existem casos nos quais métodos privados são usados de uma maneira errada. Toda ferramenta pode ser abusada. Existem alguns sinais para os quais você precisa ficar alerta:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se um método privado está em um &lt;strong&gt;nível de abstração diferente&lt;/strong&gt; que os públicos em uma classe, é um sinal de que ele pertence em outra classe. Leitura e escrita em arquivo está um nível de abstração bem mais baixo que o cálculo do pagamento mensal de um empregado, por exemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando um método privado é tão complexo que você realmente queria poder testá-lo…é sinal de que ele provavelmente deveria ser público. (Antes que você corra para os comentários para apontar minha aparente contradição, eu não estou dizendo que &lt;strong&gt;todos&lt;/strong&gt; os métodos privados deveriam virar públicos para serem testáveis…apenas aqueles que ultrapassam um determinado limiar de complexidade).&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-lang=&quot;pt&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/pablogl&quot;&gt;@pablogl&lt;/a&gt; i only test public methods. if a private method is complex enough to need testing, it generally needs its own object.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Kent Beck (@KentBeck) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/KentBeck/status/3579860805&quot;&gt;27 de agosto de 2009&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;E quando um método privado contém código duplicado, do tipo, copiado e colado de outra classe? Livre-se da duplicação na hora!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, esse é o ponto: duas das três dicas que acabo de mostrar são meio subjetivas. Em algum ponto, você tem que fazer algumas escolhas. Quão complexo é complexo o suficiente para um método privado precisar de testes unitários? Como distinguir níveis de abstrações diferentes?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A melhor dica que eu posso oferecer é: &lt;strong&gt;Duas cabeças pensam melhor que uma&lt;/strong&gt;. Sempre faça com que outra pessoa olhe e examine seu código antes de ser commitado. Programação em par e/ou revisão de código são ótimas técnicas, não apenas para melhorar o projeto e encontrar bugs, mas principalmente para espalhar conhecimento por uma equipe. Não só conhecimento técnico, mas conhecimento do domínio também, e isso pode fazer toda a diferença na hora de tomar as decisões difíceis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Embora métodos privados podem ser usados em maneiras ruins, eu penso que seria prematuro automaticamente rotulá-los como uma coisa ruim a ser evitada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me parece que algumas das pessoas que afirmam estar argumentando contra métodos privados &lt;strong&gt;estão na verdade argumento contra problemas que são ortogonais a métodos privados&lt;/strong&gt;; você pode violar a SRP com ou sem métodos privados; você pode causar problemas com estado interno mutável com ou sem métodos privados, e assim por diante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desenvolver software é uma arte, cheia de &lt;em&gt;trade-offs&lt;/em&gt; e incerteza. E ainda que “regras de ouro” possam ser úteis, elas não devem ser seguidas cegamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este post ficou muito mais longo do que eu planejei. Agradeço caso tenha chegado até aqui. Até a próxima!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;veja-tambm&quot;&gt;Veja também&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/2620699/why-private-methods-in-the-object-oriented&quot;&gt;http://stackoverflow.com/questions/2620699/why-private-methods-in-the-object-oriented&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://kent.spillner.org/blog/work/2009/11/12/private-methods-stink.html&quot;&gt;http://kent.spillner.org/blog/work/2009/11/12/private-methods-stink.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.stormid.com/2015/03/method-access-modifiers-as-code-smells/&quot;&gt;http://blog.stormid.com/2015/03/method-access-modifiers-as-code-smells/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://jasonmbaker.wordpress.com/2009/01/08/enemies-of-test-driven-development-part-i-encapsulation/&quot;&gt;https://jasonmbaker.wordpress.com/2009/01/08/enemies-of-test-driven-development-part-i-encapsulation/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/i-m-h-o/private-methods-smelly-ish-435e93ff8c39#.cl06rkgct&quot;&gt;https://medium.com/i-m-h-o/private-methods-smelly-ish-435e93ff8c39#.cl06rkgct&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ginstrom.com/scribbles/2007/11/12/three-reasons-to-avoid-private-class-members/&quot;&gt;http://ginstrom.com/scribbles/2007/11/12/three-reasons-to-avoid-private-class-members/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://rc3.org/2010/01/26/the-argument-against-private-methods/&quot;&gt;http://rc3.org/2010/01/26/the-argument-against-private-methods/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://naildrivin5.com/blog/2010/05/26/is-private-a-code-smell.html&quot;&gt;http://naildrivin5.com/blog/2010/05/26/is-private-a-code-smell.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 29 Jan 2017 00:00:00 -0200</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/metodos-privados-code-smell/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/metodos-privados-code-smell/</guid>
        
        <category>code smell</category>
        
        <category>boas práticas</category>
        
        <category>orientacao-a-objetos</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Resenha de Livro: Soft Skills</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1469301144/soft-skills-1038-437-min_u6ucwf.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que tal um livro de desenvolvimento de software que não é sobre software?
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vários meses se passaram desde que eu &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/resenha-livro-programador-pragmatico/&quot;&gt;publiquei minha resenha do livro “O Programador Pragmático”, de Andy Hunt e Dave Thomas&lt;/a&gt;. Ou seja, já está mais do que na hora de outro review.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro de hoje é &lt;em&gt;Soft Skills: The software developer’s life manual&lt;/em&gt;, por John Sonmez. Até onde eu sei, não foi traduzido ainda para o português. Se eu estiver errado, me corrijam aí nos comentários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John Sonmez é um desenvolvedor de software mais conhecido por seu blog &lt;em&gt;Simple Programmer&lt;/em&gt; e seu canal no youtube. Nessas plataformas, ele cria e publica conteúdo em uma variedade de tópicos, como finanças, negociação, técnicas de aprendizado, exercícios físicos, empreendedorismo, e por aí vai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pense algo do tipo “auto-ajuda para desenvolvedores de software”, mas sem a conotação negativa que auto-ajuda geralmente tem.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;certo-mas-e-o-livro&quot;&gt;Certo, mas e o livro?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Soft Skills: The software developer’s life manual&lt;/em&gt; foi publicado no final de 2014, e contém prefácios de &lt;a href=&quot;http://www.hanselman.com/&quot;&gt;Scott Hanselman&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://twitter.com/unclebobmartin&quot;&gt;Robert C. Martin&lt;/a&gt;, o famoso “Uncle Bob”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As its name suggests, this book doesn’t cover any tech-related topics, at least not in a direct way. It is divided into seven sections: Career, Marketing Yourself, Learning, Productivity, Financial, Fitness, Spirit. Each section is meant to cover a specific area of a software developer’s life, and is divided into several short chapters.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como o nome sugere, o livro não cobre assuntos técnicos, pelo menos não diretamente. Ele é dividido em sete seções: Carreira, Marketing Pessoal, Aprendizado, Produtividade, Finanças, Fitness, Espírito. Cada seção por sua vez é divida em vários capítulos curtos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro em si é até grande - a edição que eu possuo tem 470 páginas. Levei um bom tempo pra terminar, embora eu admito que li o livro em um ritmo mais lento do que de costume.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-good&quot;&gt;The Good&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O livro é escrito em um estilo bem fácil de entender e seguir. Mesmo lendo no original em inglês, não tive nenhuma dificuldade em acompanhar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os capítulos são curtos, o que para mim é uma boa coisa. Geralmente eu não disponho de um intervalo grande de tempo para ler. O que eu consigo são vários intervalos pequenos ao longo do dia. Então é ótimo quando os capítulos são curtos o bastante para caber nesses intervalos. Eu não tenho muita certeza do porquê, mas acho estranho deixar um capítulo sem terminar, então eu fico um pouco incomodado se começo a ler um capítulo sabendo que provavelmente não conseguirei terminá-lo na mesma sessão.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cada capítulo de &lt;em&gt;Soft Skills&lt;/em&gt; termina com uma “chamada à ação”. John lhe convida a fazer um pequeno exercício para ajudá-lo a tirar o maior proveito do conteúdo, e descobrir a melhor forma de aplicá-lo em sua vida. Não se assuste com a palavra “exercício”. Os desafios propostos são todos muito fáceis de seguir e geralmente envolvem um pouco de reflexão e depois alguma escrita. Eu geralmente sou o tipo de pessoa que iria chamar isso de “bobagem de autoajuda”. Mas o que eu descobrir ao ler este livro é que isso pode ser realmente eficaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questão é: você pode pensar que sabe o que quer fazer com a sua carreira e com a sua vida. Mas quando você se força a parar por alguns minutos e realmente pensar sobre isso e escrever em um pedaço de papel…você pode se surpreender com o quão pouco você realmente sabe sobre suas metas, suas forças, suas fraquezas, e o que você pretende realizar na vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Isso é particularmente verdadeiro no começo da sua carreira. Nossa área é gigantesca. Quando você é recém-graduado, jovem e sem experiência, só a quantidade de opções disponíveis já é suficiente para lhe deixar sobrecarregado. É melhor arrumar emprego em uma start-up ou uma empresa grande? Talvez ser freelancer? Ruby on Rails ou Node.ks? Tantas dúvidas!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Soft Skills&lt;/em&gt; oferece alguma ajuda aqui. A primeira seção do livro sobre, entre outras coisas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;opções de emprego (freelancer x empregado x empreendedor);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tipos de especialidades para desenvolvedores;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tipos de empresas para se trabalhar;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;conselhos para trabalhar remotamente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Seção 4 (Produtividade) é talvez a minha favorita. A verdade é essa: se me deixar por conta própria, eu não sou lá tão produtivo. Shame on me!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1470788220/shame_mivvrv.gif&quot; alt=&quot;Entendedores entenderão.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu venho brigando com a procrastinação desde a faculdade. Já tentei vários aplicativos de lista de tarefas e técnicas de produtividade. Eu leio &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Getting-Things-Done-Stress-Free-Productivity-ebook/dp/B000WH7PKY#navbar&quot;&gt;Getting Things Done&lt;/a&gt; todo ano. Eu leio &lt;a href=&quot;http://lifehacker.com/&quot;&gt;Lifehacker&lt;/a&gt; quase que diariamente. Eu inclusive ouço um &lt;a href=&quot;https://www.relay.fm/cortex&quot;&gt;podcast cujo principal tema é trabalho e produtividade&lt;/a&gt;. E mesmo assim, eu não sou tão produtivo como eu gostaria de ser, apesar de que tenho feito algum progresso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aqueles dentre vocês que compartilham dessa característica vão provavelmente encontrar algum valor em &lt;em&gt;Soft Skills&lt;/em&gt;. John cobre bastante coisa aqui, incluindo a formação de hábitos, a importância de se ter uma rotina, e quais são os maiores desperdícios de tempo que você deveria tentar eliminar da sua vida. Ele também fala sobre a 
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Pomodoro_Technique&quot;&gt;Técnica Pomodor&lt;/a&gt; e demonstra seu sistema de produtividade pessoal. Ele fala até sobre &lt;em&gt;burnout&lt;/em&gt;, o que pode ser um grande problema na nossa área e você definitivamente deve estar preparado(a) para lidar com isso durante sua carreira.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma crítica comum que o livro recebe - e algumas pessoas estendem essa crítica ao restante do trabalho de John - é que ele é muito voltado para o marketing. É uma afirmação até justa, eu diria. Mas eu não penso que isso é necessariamente uma coisa ruim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns anos atrás, na faculdade, eu assisti uma palestra na qual o palestrante disse algo do tipo: “não adianta nada você ser o melhor programador do mundo se ninguém sabe disso”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para muitos desenvolvedores, a palavra marketing tem uma conotação muito negativa. Também pudera, todos estamos cansados de ver táticas de marketing manipulativas e sem escrúpulo.
O que precisa ser entendido aqui é que marketing é algo que nós todos fazemos, o tempo todo, mesmo que você não chame por esse nome. O que é uma entrevista de emprego, senão uma venda?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Já que marketing é algo que todos fazemos, vale a pena fazê-lo correta e deliberadamente. Aqui é o ponto forte do livro, na minha opinião. Ele oferece conselhos sobe como tratar sua carreira como um negócio e seu nome como uma marca. Ele também explica o que uma marca é, qual seu propósito, seus componentes, e como você pode &lt;strong&gt;criar e estabelecer sua marca pessoal gerando valor para outras pessoas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As seções 3 e 6 (&lt;em&gt;Aprendizado&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Fitness&lt;/em&gt;, respectivamente) também merecem menção honrosa, mas não as cobrirei em detalhe para não ficar muito extenso. Vai ler o livro! :D&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-bad&quot;&gt;The Bad&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora, vamos ver o que não é tão bom assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns dos capítulos são muito, muito curtos. Sim, eu sei que poucos parágrafos atrás eu estava elogiando a brevidade dos capítulos. Por que estou falando o contrário agora?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu não me importo com um capítulo curto caso ele me dê algum valor. Na verdade, como eu disse antes, eu prefiro muito mais um capítulo curto a um maior, desde que ambos forneçam igual valor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas alguns capítulos fornecem pouquíssimo valor. Eles poderiam tranquilamente ser um parágrafo em outra seção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por exemplo. Capítulo 18, “Não seja religioso sobre tecnologia”, tem três páginas, nas quais John nos diz para que não nos apegarmos exageradamente a linguagens de programação, frameworks, sistemas operacionais e etc. Ótimo conselho, concordo totalmente. Quantas horas já foram desperdiçadas na internet, em debates idiotas como “tabs x espaços”? Provavelmente bem mais do que gostaríamos de saber. Mas essa mensagem seria facilmente resumida em um parágrafo em outro capítulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O livro também sofre do problema oposto. Alguns assuntos provavelmente se beneficiariam de um pouco mais de profundidade. No capítulo 25, “Escrevendo livros e artigos para atrair seguidores”, John diz que para conseguir publicar um livro por meios tradicionais, você deveria escrever uma proposta, para tentar vender o livro para a editora. Mas ele para por aí, &lt;strong&gt;sem mostrar um exemplo de como tal proposta seria&lt;/strong&gt;, o que seria extremamente valioso para os potenciais autores em sua audiência.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das dicas do livro são…esquisitas. Eu particularmente não gostei do conselho de John para contratar um escritor de currículo profissional. Na nossa área, hoje em dia, currículos são pouca coisa mais que mera formalidade. Contanto que seu currículo não seja horrível (ie.e contém erros de grafia e gramática, está estruturado de uma maneira estranha, não contém informações essenciais, etc) provavelmente vai ficar tudo bem. Existem fatores muito mais importantes que seu potencial empregador vai levar em consideração.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-ugly&quot;&gt;The Ugly&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A maioria dos livros de software tem a capa feia ou estranha, e &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Soft Skills&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; não é exceção. Mas quem liga? Eu só queria &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Good,_the_Bad_and_the_Ugly&quot;&gt;fazer essa referência mesmo :P&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Soft Skills: The software developer’s life manual&lt;/em&gt; foi uma leitura divertida. John oferece algumas ótimas dicas, especialmente no que diz respeito a aprendizado, carreira e produtividade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existem alguns contras, claro, como eu já disso. Algumas das dicas simplesmente não fazem sentido pra mim. Eu entendo que elas provavelmente funcionaram para o autor, entretanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minha abordagem com esse tipo de livro é: guarde o que for valioso, ignore o resto. E eu posso tranquilamente dizer que encontrei uma boa quantidade de conteúdo valioso em &lt;em&gt;Soft Skills&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 09 Aug 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/resenha-livro-soft-skills/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/resenha-livro-soft-skills/</guid>
        
        <category>livros</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tipos de valor e referência em C#, Parte 2 - Por que DateTime não pode ser nulo?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1466341001/csharp-min_buiizq.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Por que uma variável DateTime não pode receber &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;?” Esta é uma pergunta que vive aparecendo no &lt;em&gt;StackOverflow&lt;/em&gt; e site similares. Às vezes escrita de modo um pouco diferente, às vezes com um tipo diferente, mas no fundo é a mesma dúvida. O que é natural, se você considerar que provavelmente milhares de pessoas entram na área a cada ano.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A resposta curta é: porque DateTime/int/float/etc é um &lt;strong&gt;tipo de valor&lt;/strong&gt;, e tipos de valor não podem nunca receber &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;. Apenas tipos de referência podem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legal, mas…por quê?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em algum momento os projetistas do C# tiveram que tomar essa decisão. Eles deliberadamente decidiram que tipos de valor não poderiam receber &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt;. Será que tem alguma coisa que naturalmente impede isso? Talvez tenha algo a ver com a pilha e a heap?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu acho que antes de tentarmos responder essas questões, seria interessar voltar um passo e pensar um pouco sobre outra questão.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;o-que-exatamente--null&quot;&gt;O que exatamente é null?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Você provavelmente pensa em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt; como uma maneira de representar uma informação que está faltando. Algo desconhecido, ausente ou irrelevante. Talvez um dado que não está onde deveria &lt;em&gt;ainda&lt;/em&gt;, mas talvez esteja no futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lembra do meu &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/tipos-valor-referencia-em-csharp/&quot;&gt;post anterior sobre tipos de valor e referência&lt;/a&gt;? Nele nós vimos que uma variável de um tipo de referência &lt;strong&gt;contém uma referência que aponta para uma instância daquele tipo específico&lt;/strong&gt;. Mas quando a variável recebe &lt;em&gt;null&lt;/em&gt;, seu conteúdo passa a ser o quê? Nada?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não exatamente. Ainda que &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt; essencialmente signifique nada, esse “nada” precisa ser representado de alguma forma na memória do computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No C#, a palavra reservada &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt; representa uma &lt;strong&gt;referência nula&lt;/strong&gt;, que é uma referência que não aponta para nenhum objeto. Na prática, essa referência é representada como um número (de 32 ou 64 bits, dependendo do sistema operacional) com todos os bits zerados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É claro, tudo isso são detalhes de implementação. Isso poderia ter sido implementado de maneiras diferentes, ou seja, não é tão relevante assim pra gente agora. O que você realmente precisa entender é que você &lt;strong&gt;precisa de algo para representar nada&lt;/strong&gt;. É necessário algum tipo de valor especial que significa “esse valor está faltando” ou “esse valor é desconhecido”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quando você entende isso, fica mais fácil enxergar qual é o problema com tipos de valor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como-voc-representaria-null-para-um-tipo-de-valor&quot;&gt;Como você representaria null para um tipo de valor?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Para entender qual é a dificuldade em fazer um tipo de valor ser nulo, você precisa considerar que tipos de valor geralmente têm um intervalo de valores possíveis que eles são capazes de representar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É mais fácil de entender isso com um exemplo. Então, considere o tipo de valor &lt;a href=&quot;https://msdn.microsoft.com/pt-br/library/system.byte(v=vs.110).aspx&quot;&gt;byte&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse tipo representa um número inteiro sem sinal de 8 bits. Como 2 elevado a 8 é 256, é possível representar 256 valores. Como é um tipo “sem sinal”, ele só pode representar valores maiores ou igual a zero. Portanto, o range de valores possíveis para esse tipo é &lt;strong&gt;de 0 a 255&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;00000000 =&amp;gt; 0
00000001 =&amp;gt; 1
00000010 =&amp;gt; 2
    .        .
    .        .
    .        .
11111111 =&amp;gt; 255
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Agora vem a parte complicada. Se os projetistas do C# quisessem que o tipo byte fosse nulável, eles teriam que escolher um dos valores desse intervalo para elegê-lo como o valor nulo. Imagine que eles tivessem escolhido o zero. Nesse caso, &lt;strong&gt;nós nunca poderíamos usar o zero como um valor válido novamente!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse é todo o problema: para que um tipo de valor seja nulável, seria necessário sacrificar um dos possíveis valores do intervalo para representar o valor nulo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jon Skeet, autor do livro C# In Depth, é capaz de explicar bem melhor do que eu:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;You’ve got to be able to store the values 0-255 in that variable; otherwise it’s useless for reading arbitrary binary data. With the 256 normal values
and one null value, you’d have to cope with a total of 257 values, and there’s no way of squeezing that many values into a single byte.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;The designers could’ve decided that every value type would have an extra flag bit somewhere determining whether a value was null or contained real data, but the memory usage implications 
are horrible, not to mention the fact that you’d have to check the flag every time you wanted the use the value.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em tradução livre:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Você precisa ser capaz de armazenar os valores de 0 a 255 naquela variável; do contrário esse tipo seria inútil para ler dados binários arbitrários. Com os 256 valores normais e um valor nulo, você teria que lidar com um total de 257 valores, e não tem jeito de espremer tudo isso em um único byte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Os projetistas poderiam ter decidido que todo tipo de valor teria um bit extra em algum lugar determinando se um valor é nulo ou contém dados reais, mas as implicações de uso de memória são horríveis, sem falar que você teria que checar esse bit toda vez que quisesse usar o valor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Então, não há nada &lt;strong&gt;em princípio&lt;/strong&gt; que impede que tipos de valor recebem nulo. É que seria tão complicado que os projetistas da linguagem decidiram que os benefícios de fazer isso não superam os custos.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mas-eu-realmente-preciso-de-um-tipo-de-valor-nulvel-e-agora&quot;&gt;Mas eu realmente preciso de um tipo de valor nulável. E agora?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Agora você entende as complicações envolvidas em representar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt; para um tipo de valor, e porque os projetistas do C# decidiram contra permitir isso. Mas, e se você realmente precisa fazer isso? Um cenário comum é quando você busca dados de um banco de dados relacional. O que é possível ser feito?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felizmente há uma solução fácil. Ainda que tipos de valor “normais” não são nuláveis, a versão 2 do C# introduziu a estrutura &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Nullable&amp;lt;T&amp;gt;&lt;/code&gt;, que permite atribuir &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;null&lt;/code&gt; a praticamente qualquer coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Falarei sobre isso no próximo artigo da série. Como bônus, você vai aprender um pouco sobre outra feature interessante chamada &lt;strong&gt;generics&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até lá!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 19 Jun 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/tipos-valor-referencia-em-csharp-parte-2/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/tipos-valor-referencia-em-csharp-parte-2/</guid>
        
        <category>csharp</category>
        
        <category>iniciantes</category>
        
        <category>orientacao-a-objetos</category>
        
        <category>tipagem</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Dez dicas para lhe ajudar a escolher bons nomes</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://res.cloudinary.com/dz5ppacuo/image/upload/v1462225938/baby-name-min_nosetz.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Só existem duas coisas difíceis em Ciência da Computação: invalidação de cache e escolher nomes das coisas.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Phil Karlton&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Você quer escrever um código muito bom? Código limpo, entendível, legível? Existem várias habilidades que você precisa adquirir. Mas eu diria que no topo da lista está “Escolher bons nomes”.
&lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escolher ótimos nomes para suas classes, métodos, variáveis e demais coisas do tipo é essencial. Um nome bem escolhido muitas vezes é a diferença entre código bom e horrível.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas o que é exatamente um bom nome? Apesar de existirem algumas diretrizes bem aceitas, eu devo dizer que não existe exatamente um consenso. (E é assim com muitos tópicos em nossa área, eu diria).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, hoje eu vou falar sobre algumas convenções e princípios que eu uso quando estou codificando. É meio que uma mistura do que eu aprendi na faculdade, estudando por conta própria e trabalhando como um desenvolvedor profissional. Essas convenções e princípios têm sido úteis para mim, então eu espero que sejam úteis para você também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas das dicas que vou mostrar vêm do livro “Código Limpo”, escrito por Robert C. Martin (mais conhecido com Uncle Bob). É um dos meus livros de programação favoritos, e eu escreverei uma resenha dele em breve. Fique ligado!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;use-nomes-auto-explicativos&quot;&gt;0. Use nomes auto-explicativos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O quê sua variável/classe/sei-lá-o-quê faz? Como ela deve ser usada? Escolha um nome que responda a essas perguntas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algumas pessoas têm essa ideia esquisita de que nomes mais curtos são sempre melhores. Eu não entendo isso. Elas estão tentando economizar o teclado ou algo assim?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Digamos que ao ler um código você se depara com isso:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-c#&quot; data-lang=&quot;c#&quot;&gt;    &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;//&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;dias&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;para&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;fim&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;do&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;prazo&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Você poderia argumentar que o código está bom assim. O significado da variável está perfeitamento expresso no comentário. Ótimo, mas lembre-se que a variável vai provavelmente ser utilizada em outros pontos, longe da declaração e do comentário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então…não seria melhor se livrar do comentário e usar o texto do comentário como o nome da variável?&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-c#&quot; data-lang=&quot;c#&quot;&gt;    &lt;span class=&quot;kt&quot;&gt;int&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;diasParaFimDoPrazo&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;use-abreviaes-apenas-quando-elas-so-amplamente-conhecidas&quot;&gt;1. Use abreviações apenas quando elas são amplamente conhecidas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seria loucura nomear uma variável “UniformeResourceLocatorServico” em vez de “UrlServico”. Qualquer desenvolvedor sabe o que uma url é. A mesma coisa com Ftp, UI, IO, e por aí vai. Ou seja, tudo bem usar abreviações nos seus nomes, mas só quando elas são bem conhecidas. Seria contra-produtivo não fazer assim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A propósito. Quando eu digo “amplamente conhecidas”, não estou querendo dizer conhecidas no mundo todo, ou mesmo no país todo. É claro que você pode e deve usar abreviações que são comuns no domínio do seu negócio. Em geral é considerado uma boa prática codificar o mais próximo possível da linguagem do cliente. Então, se os outros desenvolvedores e as pessoas de negócio se sentem confortáveis usando as abreviações, não tem problema nenhum utilizá-las.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;escolha-clareza-ao-invs-de-brevidade&quot;&gt;2. Escolha clareza ao invés de brevidade&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Isso é parecido com o primeiro ponto. Todo o resto se mantendo igual, nomes mais curtos são melhores. Mas um dia você terá que escolher entre clareza e brevidade. Quando esse dia chegar, escolha a clareza. Seis meses depois, quando você tiver que revisitar aquele código, você vai agradecer a si mesmo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;use-convenes-amplamente-aceitas-na-maior-parte-do-tempo&quot;&gt;3. Use convenções amplamente aceitas (na maior parte do tempo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Existem poucos pontos no livro “Código Limpo” com os quais eu não concordo. Um deles é a recomendação do Uncle Bob para não começar nomes de interfaces com uma letra “I” maiúscula. Ele argumenta que essa prática é um resquício da Notação Húngara e portanto deveria desaparecer. Mesmo eu entendendo a porque ele pensa dessa forma, vou continuar a nomear minhas interfaces com um “I” no começo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por que? A razão é muito simples: essa é uma convenção bem aceita e utilizada na comunidade .Net. Quando você vai contra uma convenção estabelecida, você corre o risco de alienar desenvolvedores que estão acostumados com essa convenção, como potenciais novos membros da equipe ou contribuidores de projetos open-source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A minha opinião é que se deve abandonar uma convenção extremamente bem aceita apenas quando os benefícios de fazer isso são muito maiores que os custos. E eu não acredito que esse seja o caso aqui.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;no-use-notao-hngara&quot;&gt;4. Não use notação húngara&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Talvez você tenha ouvido falar de notação húngara, talvez não. Mas eu aposto que você já viu, ou talvez já tenha até mesmo usado, mesmo que o nome não seja familiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Então, o que é essa notação? Nossa amiga Wikipédia veio dar uma mãozinha aqui:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Notação húngara é uma convenção de nomeação de identificadores em programação de computadores, na qual o nome de uma variável ou função indica seu tipo ou uso pretendido.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Hungarian_notation&quot;&gt;Wikipedia: Hungarian Notation, em tradução livre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Em resumo, notação húngara é colocar o tipo da variável no seu nome. Se eu tenho uma variável do tipo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;int&lt;/code&gt;, que vou usar pra guardar a idade de um estudante, eu poderia nomeá-la  &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;iIdadeEstudante&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;intIdadeEstudante&lt;/code&gt;. Do mesmo modo, uma variável string que armaze a descrição de um produto poderia ser chamada &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sDescricaoProduto&lt;/code&gt;, ou até mesmo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;strDescricaoProduto&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E por que isso é ruim? Aqui estão algumas razões:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Primeiro, é inútil. Se a sua variável tem um nome auto-explicativo (veja item #0), ela já vai te dar uma boa noção do seu tipo. Se você acha uma variável chamada “nomeProduto”, você acharia que ela é um número de ponto flutuante? Além disso, a maioria das IDEs modernas conseguem te mostrar não apenas o tipo da variável, mas também se ela é uma variável local, membro de instância ou parâmetro de método, e até quantas vezes ele foi referenciada no código da aplicação.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pode causar confusões. Pessoas cometem erros, e é perfeitamente possível mudar o tipo da variável e esquecer de mudar o nome. Então agora você tem uma variável que o nome começa com “int”, mas ela é na verdade um &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;long&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faz com que os nomes fiquem mais difíceis de pronunciar, e isso pode dificultar discussões sobre o código e a arquitetura da sua aplicação.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;respeite-o-estilo-de-codificao-da-linguagem-framework-ou-projeto&quot;&gt;5. Respeite o estilo de codificação da linguagem, framework, ou projeto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desenvolvedores C# tendem a utilizar &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;CamelCase&lt;/code&gt; para nomear variáveis locais, membros de instância e parâmetros de métodos, como em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nomeProduto&lt;/code&gt;. Já em Ruby o estilo recomendado é o &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;snake_case&lt;/code&gt;. A mesma variável ficaria: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nome_produto&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frameworks, bibliotecas e projetos open-source podem ter suas próprias diretrizes e padrões também.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seria bobagem lutar contra padrões estabelecidos, por causa do seu próprio gosto e preferência. Se você está desenvolvendo em Ruby, escreva da maneira que a comunidade Ruby espera. O mesmo vale pra Java, C#, PHP, qualquer linguagem/ecossistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;É como diz o ditado: “Quando estiver em Roma, faça como os romanos”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nomes-de-mtodos-devem-comear-com-um-verbo&quot;&gt;6. Nomes de métodos devem começar com um verbo&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Essa dica é bem curta. Métodos são geralmente ações que um objeto pode realizar. Assim, seus nomes deveriam começar com um verbo que indica qual é essa ação, e.g. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ImprimirRelatorio()&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;ExibirPoligono(IPoligono poligono)&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nomes-de-classes-devem-ser-substantivos&quot;&gt;7. Nomes de classes devem ser substantivos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Da mesma forma, nomes de classes deveriam ser substantivos, como &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Produto&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Cliente&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Estudante&lt;/code&gt;, e assim por diante. Tente evitar termos genéricos como &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Manager&lt;/code&gt;, porque eles não adicionam nenhum valor.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nomes-de-propriedades-devem-ser-substantivos-adjetivos-ou-frases-adjetivas&quot;&gt;8. Nomes de propriedades devem ser substantivos, adjetivos ou frases adjetivas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Propriedades devem ser nomeadas com substantivos (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Nome&lt;/code&gt;), frases adjetivas ou adjetivos (como no caso de propriedades do tipo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Boolean&lt;/code&gt;, e.g. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Finalizado&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;EstaFinalizado&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainda com relação a propriedades booleanas, você pode usar os prefixos &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Is&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Can&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Get&lt;/code&gt;, caso isso facilite o entendimento da propriedade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abrindo um parênteses. Aqui entramos mais uma vez &lt;a href=&quot;(http://carlosschults.net/pt/programar-portugues-ou-ingles/)&quot;&gt;naquela velha discussão sobre português x inglês&lt;/a&gt;. Muita gente vai dizer que misturar português e inglês como em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;IsValido&lt;/code&gt; é algo horrível e que jamais deveria ser feito. Outros vão argumentar que o uso de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Is&lt;/code&gt; é um idioma facilmente reconhecível por qualquer programador e que tentar aportuguesá-lo como em &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;EValido&lt;/code&gt; ou &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;EhValido&lt;/code&gt; é bem pior. É uma discussão que dá pano pra manga. &lt;a href=&quot;http://carlosschults.net/pt/programar-portugues-ou-ingles/&quot;&gt;Clique aqui para saber minha opinião a respeito.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;use-nomes-pronunciveis-e-passveis-de-busca&quot;&gt;9. Use nomes pronunciáveis e passíveis de busca&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Se esforce para escolher nomes que são pronunciáveis. Quando você escolhe um nome que é difícil ou impossível de ser pronunciado, você desencoraja a discussão sobre o código, o que nunca é uma boa coisa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do mesmo jeito, evite nomes com uma letra só. Entre outras razões, você vai sofrer bastante quando tiver que fazer uma busca por eles! Nomes de uma letra só são bons apenas para variáveis de controle em laços de repetição e em expressões lambda. E ainda assim, só quando o escopo é bem curto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;concluso&quot;&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Escolher nomes não é uma tarefa fácil. Um nome precisa expressar propósito, intenção, significado. Ele não precisa ser necessariamente “esperto”, mas tem situações na qual um pouco de esperteza vai ser necessário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um nome deveria expressar claramente o propósito da entidade nomeada. Mas existem coisas que são muito complexas por sua própria natureza, o que torna difícil encontrar um nome que expressa seu propósito de forma simples e clara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Às vezes, a dificuldade que você tem ao escolher um nome é sintomas de outro problema, tal como uma arquitetura ruim. Se você não consegue se decidir entre cinco possíveis nomes para uma classe, talvez ela esteja violando o Princípio da Responsabilidade Única (ela está tentando fazer mais de uma coisa).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, se você se sente inclinado a nomear uma dúzia de classes com o mesmo nome…talvez elas deveriam ser uma classe só.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No fim das contas, escolha de nomes tem a ver com comunicação. E eu acho que é por isso que é uma tarefa tão difícil. Convenhamos: nós, desenvolvedores de software, não somos famosos por nossas habilidades de comunicação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em “Código Limpo”, no final do capítulo sobre escolher bons nomes, Uncle Bob fala:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;O mais difícil sobre escolher bons nomes é a necessidade de se possuir boas habilidades de descrição e um histórico cultural compartilhado. Essa é uma questão de aprender, e não técnica, gerencial ou empresarial. Como consequência, muitas pessoas nessa área não aprendem essa tarefa muito bem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Não seja igual a maioria das pessoas na nossa área. Trabalhe dure para aprender a criar bons nomes. Você vai se agradecer no futuro.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 22 May 2016 00:00:00 -0300</pubDate>
        <link>http://carlosschults.net/pt/como-escolher-bons-nomes/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://carlosschults.net/pt/como-escolher-bons-nomes/</guid>
        
        <category>boas práticas</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
